---
title: >-
    فصل ۱۱۶
---
# فصل ۱۱۶

<div class="n" id="bn1"><p>در آن حال که عاشق خود را بمعشوق نزدیکتر داند او دورتر بود و معشوق از او با نفورتر بود.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>واقف شوی ای پسر بر اسرار غمش</p></div>
<div class="m2"><p>گرهیچ گذر کنی ببازار غمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>آن را که تو نزدیک باو میدانی</p></div>
<div class="m2"><p>آویخته بین ز دور بردار غمش</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>ای عزیز معشوق سلطان ولایت وجود عاشقست بقهر و غلبه فرو گرفته است و در وی بتقلب و کبریا و نفور متصرف شده هرگاه که عاشق قصد عالم قربت کند بتیغ قهرش پست کند و گوید اَلْمُلکُ عَقیمِ واگر بیچاره سر از لجۀ مودت برآرد و در عالم وداد قدمی نهد ناوک جان دوز بر دیدۀوقتش زند که السُلْطانُ لاضِدَّلَهُ</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>او پادشهست و عاشق زار</p></div>
<div class="m2"><p>بر درگه او فتاده خاکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گر بر کشدش کسی شود او</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه تو بدان که درهلاکست</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>آن مقتدای اهل تحقیق احمد غزالی قَدَّسَ اللّهِ رُوحَهُ گفته است عاشق زمین ذلت است و معشوق آسمان عزت او با ذلت این کی فراهم آید و ناز او با نیاز این کی بهم شود او چارۀ این و این بیچارۀ او:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هم سنگ زمین و آسمان خون خوردم</p></div>
<div class="m2"><p>نی سیر شدم نه با کسی خو کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>آهو بمثل رام شود با مردم</p></div>
<div class="m2"><p>تو می‌نشوی چه کرد حیلت کردم</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>بیمار را دارو ضرورتست اما دارو را بیمار ضرورت نیست:</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نی حسن ترا شرف زبازار منست</p></div>
<div class="m2"><p>بت را چه زیان که بت پرستش نبود</p></div></div>